No. 347

維摩經評註　維摩經評注目次

卷一　十譬贊　佛國品
卷二　方便品
卷三　弟子品
卷四　菩薩品
卷五　問疾品
卷六　不思議品
卷七　觀眾生品
卷八　佛道品
卷九　入不二法門品
卷十　香積佛品
卷十一　菩薩行品
卷十二　見阿閦佛品
卷十三　法供養品
卷十四　囑累品

謝康樂維摩詰十譬贊

飛沫泡合

水性本無泡。激流遂聚沫。即異成狀貌。消散歸虗[壑-土+丘]。君子識根本。安事勞與奪。愚俗駭變化。橫復生欣怛。

燄

性內相表狀。非炎安知火。新新相推移。熒熒非向我。如何滯著人。終歲迷因果。

芭蕉

生分本多端。芭蕉知不一。含蕚不結核。敷華何由實。至人善取譬。無宰誰能律。莫昵緣合時。當視分散日。

聚幻

幻工非同異。誰復謂非真。一從逝物過。既往亦何陳。謬者疑久近。達者皆自賓。勿起離合情。會無百代人。

夢

覺謂寢無知。寐中非無見。意狀照眼前。好惡迭萬變。既悟眇已往。惜為浮物戀。孰視婆娑畵。寧當非赤縣。

影響合

影響順形聲。資物故生理。一旦揮霍去。何因相像似。群有靡不然。眛漠呼自己。四色尚無本。八微欲安恃。

浮雲

泛濫明月陰。薈蔚南山雨。能為變動用。在我竟無取。俄已就飛散。豈復得攢聚。諸法既無我。何由有我所。

電

倐爍驚電過。可見不可逐。恒物生滅後。誰復覈遲速。慎勿空留念。橫使神理恧。發已道易孚。忘情長之福。

維摩詰所說經卷一

姚秦三藏法師鳩摩羅什譯

佛國品

如是我聞。一時佛在毗耶離。菴羅樹園。與大比丘眾八千人俱。菩薩三萬二千。眾所知識。大智本行。皆悉成就。諸佛威神之所建立。為護法城。受持正法。能師子吼。名聞十方。眾人不請。友而安之。紹隆三寶。能使不絕。降伏魔怨。制諸外道。悉已清淨。永離蓋纏。心常安住無礙解脫。念定總持。辯才不斷。布施持戒忍辱精進禪定智慧及方便力。無不具足。逮無所得不起法忍。已能隨順轉不退輪。善解法相。知眾生根。蓋諸大眾。得無所畏。功德智慧。以修其心。相好嚴身。色像第一。捨諸世間所有飾好。名稱高遠。踰於須彌。深信堅固。猶若金剛。法寶普照而雨甘露。於眾言音。微妙第一。深入緣起。斷諸邪見有無二邊。無復餘習。演法無畏。猶師子吼。其所講說。乃如雷震。無有量已過量。集眾法寶。如海導師。了達諸法深妙之義。善知眾生往來所趣及心所行。近無等等佛自在慧。十力無畏。十八不共。關閉一切諸惡趣門而生五道以現其身。為大醫王。善療眾病。應病與藥。令得服行。無量功德皆成就。無量佛土皆嚴淨。其見聞者。無不蒙益。諸有所作。亦不唐捐。如是一切功德。皆悉具足。其名曰等觀菩薩。不等觀菩薩。等不等觀菩薩。定自在王菩薩。法自在王菩薩。法相菩薩。光相菩薩。光嚴菩薩。大嚴菩薩。寶積菩薩。辯積菩薩。寶手菩薩。寶印手菩薩。常舉手菩薩。常下手菩薩。常慘菩薩。喜根菩薩。喜王菩薩。辯音菩薩。虗空藏菩薩。執寶炬菩薩。寶勇菩薩。寶見菩薩。帝網菩薩。明網菩薩。無緣觀菩薩。慧積菩薩。寶勝菩薩。天王菩薩。壞魔菩薩。電德菩薩。自在王菩薩。功德相嚴菩薩。師子吼菩薩。雷音菩薩。山相擊音菩薩。香象菩薩。白香象菩薩。常精進菩薩。不休息菩薩。妙生菩薩。華嚴菩薩。觀世音菩薩。得大勢菩薩。梵網菩薩。寶杖菩薩。無勝菩薩。嚴土菩薩。金髻菩薩。珠髻菩薩。彌勒菩薩。文殊師利法王子菩薩。如是等三萬二千人。復有萬梵天王尸棄等。從餘四天下。來詣佛所而為聽法。復有萬二千天帝。亦從餘四天下。來在會坐。并餘大威力諸天。龍神夜叉。乾闥婆。阿修羅。迦樓羅。緊那羅。摩睺羅伽等。悉來會坐。諸比丘。比丘尼。優婆塞。優婆夷。俱來會坐。彼時佛與無量百千之眾。恭敬圍繞。而為說法。譬如須彌山王。顯于大海。安處眾寶師子之座。蔽於一切諸來大眾。

爾時毗耶離城。有長者子。名曰寶積。與五百長者子。俱持七寶蓋。來詣佛所。頭面禮足。各以其蓋。共供養佛。佛之威神。令諸寶蓋合成一蓋。遍覆三千大千世界。而此世界廣長之相。悉於中現。又此三千大千世界。諸須彌山。雪山。目真隣陀山。摩訶目真隣陀山。香山。寶山。金山。黑山。鐵圍山。大鐵圍山。大海江河。川流泉源。及日月星辰。天宮龍宮。諸尊神宮。悉現於寶蓋中。又十方諸佛。諸佛說法。亦現於寶蓋中。爾時一切大眾。覩佛神力。歎未曾有。合掌禮佛。瞻仰尊顏。目不暫捨。長者子寶積。即於佛前。以偈頌曰。

目淨修廣如青蓮　心淨已度諸禪定

久積淨業稱無量　導眾以寂故稽首

既見大聖以神變　普現十方無量土

其中諸佛演說法　於是一切悉見聞

法王法力超羣生　常以法財施一切

能善分別諸法相　於第一義而不動

已於諸法得自在　是故稽首此法王

說法不有亦不無　以因緣故諸法生

無我無造無受者　善惡之業亦不亡

始在佛樹力降魔　得甘露滅覺道成

已無心意無受行　而悉摧伏諸外道

三轉法輪於大千　其輪本來常清淨

天人得道此為證　三寶於是現世間

以斯妙法濟羣生　一受不退常寂然

度老病死大醫王　當禮法海德無邊

毀譽不動如須彌　於善不善等以慈

心行平等如虗空　孰聞人寶不敬承

今奉世尊此微蓋　於中現我三千界

諸天龍神所居宮　乾闥婆等及夜叉

悉見世間諸所有　十力哀現是化變

眾覩希有皆歎佛　今我稽首三界尊

大聖法王眾所歸　淨心觀佛靡不欣

各見世尊在其前　斯則神力不共法

佛以一音演說法　眾生隨類各得解

皆謂世尊同其語　斯則神力不共法

佛以一音演說法　眾生各各隨所解

普得受行獲其利　斯則神力不共法

佛以一音演說法　或有恐畏或歡喜

或生厭離或斷疑　斯則神力不共法

稽首十力大精進　稽首已得無所畏

稽首住於不共法　稽首一切大導師

稽首能斷眾結縛　稽首已到於彼岸

稽首能度諸世間　稽首永離生死道

悉知眾生來去相　善於諸法得解脫

不著世間如蓮華　常善入於空寂行

達諸法相無罣礙　稽首如空無所依

爾時長者子寶積。說此偈已。白佛言。世尊。是五百長者子。皆已發阿耨多羅三藐三菩提心。願聞得佛國土清淨。唯願世尊。說諸菩薩淨土之行。佛言善哉寶積乃能為諸菩薩。問於如來淨土之行。諦聽諦聽。善思念之。當為汝說。於是寶積與五百長者子。受教而聽。佛言寶積。眾生之類。是菩薩佛土。所以者何。菩薩隨所化眾生而取佛土。隨所調伏眾生而取佛土。隨諸眾生。應以何國。入佛智慧。而取佛土。隨諸眾生。應以何國。起菩薩根。而取佛土。所以者何。菩薩取於淨國。皆為饒益諸眾生故。譬如有人。欲於空地。造立宮室。隨意無礙。若於虗空。終不能成。菩薩如是。為成就眾生故。願取佛國。願取佛國者。非於空也。寶積。當知直心是菩薩淨土。菩薩成佛時。不諂眾生。來生其國。深心是菩薩淨土。菩薩成佛時。具足功德眾生。來生其國。菩提心。是菩薩淨土。菩薩成佛時。大乘眾生。來生其國。布施是菩薩淨土。菩薩成佛時。一切能捨眾生。來生其國。持戒是菩薩淨土。菩薩成佛時。行十善道滿願眾生。來生其國。忍辱是菩薩淨土。菩薩成佛時。三十二相莊嚴眾生。來生其國。精進是菩薩淨土。菩薩成佛時。勤修一切功德眾生。來生其國。禪定是菩薩淨土。菩薩成佛時。攝心不亂眾生。來生其國。智慧是菩薩淨土。菩薩成佛時。正定眾生。來生其國。四無量心。是菩薩淨土。菩薩成佛時。成就慈悲喜捨眾生。來生其國。四攝法是菩薩淨土。菩薩成佛時。解脫所攝眾生。來生其國。方便是菩薩淨土。菩薩成佛時。於一切法方便無閡眾生。來生其國。三十七道品。是菩薩淨土。菩薩成佛時。念處正勤神足根力覺道眾生。來生其國。迴向心。是菩薩淨土。菩薩成佛時。得一切具足功德國土。說除八難。是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有三惡八難。自守戒行。不譏彼闕是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有犯禁之名。十善。是菩薩淨土。菩薩成佛時。命不中夭。大富梵行。所言誠諦。常以輭語。眷屬不離。善和諍訟。言必饒益。不嫉不恚。正見眾生。來生其國。如是寶積。菩薩隨其直心。則能發行。隨其發行。則得深心。隨其深心。則意調伏。隨其調伏。則如說行。隨如說行。則能迴向。隨其迴向。則有方便。隨其方便。則成就眾生。隨成就眾生。則佛土淨。隨佛土淨。則說法淨。隨說法淨。則智慧淨。隨智慧淨。則其心淨。隨其心淨。則一切功德淨。是故寶積若菩薩欲得淨土。當淨其心。隨其心淨。則佛土淨。

爾時舍利弗。承佛威神。作是念。若菩薩心淨。則佛土淨者。我世尊。本為菩薩時。意豈不淨。而是佛土不淨若此。佛知其念。即告之言。於意云何。日月豈不淨耶。而盲者不見。對曰不也。世尊是盲者過。非日月咎。舍利弗。眾生罪故。不見如來國土嚴淨。非如來咎。舍利弗。我此土淨。而汝不見。爾時螺髻梵王。語舍利弗。勿作是念。謂此佛土。以為不淨。所以者何。我見釋迦牟尼佛土清淨。譬如自在天宮。舍利弗言。我見此土。丘陵坑坎。荊棘沙礫。土石諸山。穢惡充滿。螺髻梵王言。仁者心有高下。不依佛慧。故見此土。為不淨耳。舍利弗。菩薩於一切眾生。悉皆平等。深心清淨。依佛智慧。則能見此佛土清淨。於是佛以足指按地。即時三千大千世界。若干百千珍寶嚴飾。譬如寶莊嚴佛無量功德寶莊嚴土。一切大眾。歎未曾有。而皆自見。坐寶蓮華。佛告舍利弗。汝且觀是佛土嚴淨。舍利弗言。唯然世尊。本所不見。本所不聞。今佛國土。嚴淨悉現。佛告舍利弗。我佛國土常淨若此。為欲度斯下劣人故。示是眾惡不淨土耳。譬如諸天。共寶器食。隨其福德。飯色有異。如是。舍利弗。若人心淨。便見此土功德莊嚴。當佛現此國土嚴淨之時。寶積所將五百長者子。皆得無生法忍。八萬四千人。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。佛攝神足。於是世界。還復如故。求聲聞乘。三萬二千。諸天及人。知有為法皆悉無常。遠塵離垢得法眼淨。八千比丘。不受諸法。漏盡意解。

維摩詰所說經卷五

問疾品

爾時佛告文殊師利。汝行詣維摩詰問疾。文殊師利白佛言世尊。彼上人者。難為詶對。深達實相。善說法要。辯才無滯。智慧無礙。一切菩薩法式悉知。諸佛秘藏。無不得入。降伏眾魔四魔也。遊戲神通。其慧方便皆已得度。雖然當承佛聖旨。詣彼問疾。於是眾中諸菩薩。大弟子。釋梵四天王。咸作是念。今二大士。文殊師利維摩詰共談。必說妙法。即時八千菩薩。五百聲聞。百千天人。皆欲隨從。於是文殊師利。與諸菩薩大弟子眾。及諸天人。恭敬圍遶。入毗耶離大城。爾時長者維摩詰心念。今文殊師利。與大眾俱來。即以神力空其室內。除去所有及諸侍者。唯置一牀。以疾而臥。文殊師利。既入其舍。見其室空。無諸所有。獨寢一床。時維摩詰言。善來文殊師利。不來相而來。不見相而見。文殊師利言。如是居士。若來已更不來。若去已更不去明無來去相。所以者何。來者無所從來。去者無所至。所可見者更不可見。且置是事。居士。是疾寧可忍不。療治有損。不至增乎。世尊殷勤致問無量。居士是疾。何所因起。其生久如。當云何滅。維摩詰言。從癡有愛。則我病生。以一切眾生病。是故我病。若一切眾生得不病者。則我病滅。所以者何。菩薩為眾生故。入生死。有生死則有病。若眾生得離病者。則菩薩無復病。譬如長者。唯有一子。其子得病。父母亦病。若子病愈。父母亦愈。菩薩如是。於諸眾生。愛之若子。眾生病。則菩薩病。眾生病愈。菩薩亦愈。又言是疾何所因起。菩薩疾者。以大悲起。文殊師利言。居士此室何以空無侍者。維摩詰言。諸佛國土。亦復皆空。又問以何為空。答曰以空空。又問空何用空。答曰以無分別空故空。又問空可分別耶。答曰分別亦空。又問空當於何求。答曰當於六十二見中求。又問六十二見。當於何求。答曰當於諸佛解脫中求。又問諸佛解脫。當於何求。答曰。當於一切眾生心行中求。又仁所問何無侍者。一切眾魔。及諸外道。皆吾侍也。所以者何。眾魔者。樂生死。菩薩於生死而不捨。外道者樂諸見。菩薩於諸見而不動。文殊師利言。居士所疾。為何等相。維摩詰言。我病無形不可見。又問此病。身合耶。心合耶。答曰非身合。身相離故。亦非心合。心如幻故。又問地大水大火大風大。於此四大。何大之病。答曰是病非地大。亦不離地大。水火風大亦復如是。而眾生病。從四大起。以其有病。是故我病。爾時文殊師利。問維摩詰言。菩薩應云何慰喻有疾菩薩。維摩詰言。說身無常。不說厭離於身。說身有苦。不說樂於涅槃。說身無我。而說教導眾生。說身空寂。不說畢竟寂滅。說悔先罪。而不說入於過去。以己之疾愍於彼疾。當識宿世無數劫苦。當念饒益一切眾生。憶所修福。念於淨命。勿生憂惱。常起精進。當作醫王。療治眾病。菩薩應如是慰喻有疾菩薩。令其歡喜。文殊師利言。居士。有疾菩薩。云何調伏其心。維摩詰言。有疾菩薩。應作是念。今我此病。皆從前世妄想顛倒諸煩惱生。無有實法。誰受病者。所以者何。四大合故。假名為身。四大無主。身亦無我。又此病起。皆由著我。是故於我不應生著。既知病本。即除我想及眾生想。當起法想。應作是念。但以眾法。合成此身。起唯法起。滅唯法滅。又此法者。各不相知。起時不言我起。滅時不言我滅。彼有疾菩薩。為滅法想。當作是念。此法想者。亦是顛倒。顛倒者。即是大患。我應離之。云何為離。離我我所。云何離我我所。謂離二法。云何離二法。謂不念內外諸法。行於平等。云何平等。謂我等。涅槃等。所以者何。我及涅槃。此二皆空。以何為空。但以名字故空。如此二法。無決定性。得是平等。無有餘病。唯有空病。空病亦空。是有疾菩薩。以無所受而受諸受。未具佛法。亦不滅受而取證也。設身有苦。念惡趣眾生。起大悲心。我既調伏。亦當調伏一切眾生。但除其病。而不除法。為斷病本。而教導之。何謂病本。謂有攀緣。從有攀緣。則為病本。何所攀緣。謂之三界。云何斷攀緣。以無所得。若無所得。則無攀緣。何謂無所得。謂離二見。何謂二見。謂內見外見。是無所得。文殊師利。是為有疾菩薩調伏其心。為斷老病死苦。是菩薩菩提。若不如是。己所修治。為無慧利。譬如勝怨乃可為勇。如是兼除老病死者。菩薩之謂也。彼有疾菩薩。應復作是念。如我此病。非真非有。眾生病。亦非真非有。作是觀時。於諸眾生。若起愛見大悲。即應捨離。所以者何。菩薩斷除客塵煩惱。而起大悲。愛見悲者。則於生死有疲厭心。若能離此。無有疲厭。在在所生。不為愛見之所覆也。所生無縛。能為眾生。說法解縛。如佛所說。若自有縛。能解彼縛。無有是處。若自無縛。能解彼縛。斯有是處。是故菩薩。不應起縛。何謂縛。何謂解。貪著禪味。是菩薩縛。以方便生。是菩薩解。又無方便慧縛。有方便慧解。無慧方便縛。有慧方便解。何謂無方便慧縛。謂菩薩以愛見心。莊嚴佛土。成就眾生。於空無相無作法中。而自調伏。是名無方便慧縛。何謂有方便慧解。謂不以愛見心。莊嚴佛土。成就眾生。於空無相無作法中。以自調伏而不疲厭。是名有方便慧解。何謂無慧方便縛。謂菩薩住貪欲瞋恚邪見等諸煩惱。而植眾德本。是名無慧方便縛。何謂有慧方便解。謂離諸貪欲瞋恚邪見等諸煩惱。而植眾德本。迴向阿耨多羅三藐三菩提。是名有慧方便解。文殊師利。彼有疾菩薩。應如是觀諸法。又復觀身無常。苦空非我。是名為慧。雖身有疾。常在生死。饒益一切。而不厭疲。是名方便。又復觀身。身不離病。病不離身。是病是身。非新非故。是名為慧。設身有疾。而不永滅。是名方便。文殊師利。有疾菩薩。應如是調伏其心。不住其中。亦復不住不調伏心。所以者何。若住不調伏心。是愚人法。若住調伏心。是聲聞法。是故菩薩。不當住於調伏。不調伏心。離此二法。是菩薩行。在於生死。不為汙行。住於涅槃。不永滅度。是菩薩行。非凡夫行。非賢聖行。是菩薩行。非垢行。非淨行。是菩薩行。雖過魔行。而現降伏眾魔。是菩薩行。求一切智。無非時求。是菩薩行。雖觀諸法不生。而不入正位。是菩薩行。雖觀十二緣起。而入諸邪見。是菩薩行。雖攝一切眾生。而不愛著。是菩薩行。雖樂遠離。而不依身心盡。是菩薩行。雖行三界。而不壞法性。是菩薩行。雖行於空。而植眾德本。是菩薩行。雖行無相。而度眾生。是菩薩行。雖行無作。而現受身。是菩薩行。雖行無起。而起一切善行。是菩薩行。雖行六波羅蜜。而遍知眾生心心數法。是菩薩行。雖行六通。而不盡漏。是菩薩行。雖行四無量心。而不貪著生於梵世。是菩薩行。雖行禪定解脫三昧。而不隨禪生。是菩薩行。雖行四念處。不畢竟永離身受心法即四念也。是菩薩行。雖行四正勤。而不捨身心精進。是菩薩行。雖行四如意足。而得自在神通。是菩薩行。雖行五根。而分別眾生諸根利鈍。是菩薩行。雖行五力。而樂求佛十力。是菩薩行。雖行七覺分。而分別佛之智慧。是菩薩行。雖行八正道。而樂行無量佛道。是菩薩行。雖行止觀助道之法。而不畢竟墮於寂滅。是菩薩行。雖行諸法不生不滅。而以相好莊嚴其身。是菩薩行。雖現聲聞辟支佛威儀。而不捨佛法。是菩薩行。雖隨諸法究竟淨相。而隨所應為現其身。是菩薩行。雖觀諸佛國土永寂如空。而現種種清淨佛土。是菩薩行。雖得佛道轉於法輪入於涅槃。而不捨於菩薩之道。是菩薩行。說是語時。文殊師利所將大眾。其中八千天子。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。

維摩詰所說經卷六

不思議品

爾時舍利弗。見此室中。無有床座。作是念。斯諸菩薩。大弟子眾。當於何坐。長者維摩詰。知其意。語舍利弗言。云何仁者。為法來耶。求床座耶。舍利弗言。我為法來。非為牀座。維摩詰言。唯舍利弗。夫求法者。不貪軀命。何況牀座。夫求法者非有色受想行識之求。非有界入之求。非有欲色無色之求即無三界之求。唯舍利弗。夫求法者。不著佛求。不著法求。不著眾求。夫求法者。無見苦求。無斷集求。無造盡證修道之求。所以者何。法無戲論。若言我當見苦斷集證滅修道。是則戲論。非求法也。唯舍利弗。法名寂滅。若行生滅。是求生滅。非求法也。法名無染。若染於法乃至涅槃。是則染著。非求法也。法無行處。若行於法。是則行處。非求法也。法無取捨。若取捨法。是則取捨。非求法也。法無處所。若著處所。是則著處。非求法也。法名無相。若隨相識。是則求相。非求法也。法不可住。若住於法。是則住法。非求法也。法不可見聞覺知。若行見聞覺知。是則見聞覺知。非求法也。法名無為。若行有為。是求有為。非求法也。是故舍利弗。若求法者。於一切法。應無所求。說是語時。五百天子。於諸法中。得法眼淨。爾時長者維摩詰。問文殊師利。仁者遊於無量千萬億阿僧祇國。何等佛土。有好上妙功德成就師子之座。文殊師利言居士。東方度三十六恒河沙國。有世界名須彌相。其佛號須彌燈王。今現在。彼佛身長八萬四千由旬。其師子座。高八萬四千由旬。嚴飾第一。於是長者維摩詰。現神通力。即時彼佛。遣三萬二千師子之座。高廣嚴淨。來入維摩詰室。諸菩薩大弟子。釋梵四天王等。昔所未見。其室廣博。悉皆包容。三萬二千師子座。無所妨礙於毗耶離城。及閻浮提四天下。亦不迫迮。悉見如故。爾時維摩詰。語文殊師利。就師子座。與諸菩薩上人俱坐。當自立身如彼座像。其得神通菩薩。即自變形。為四萬二千由旬。坐師子座。諸新發意菩薩。及大弟子。皆不能昇。爾時維摩詰語舍利弗。就師子座。舍利弗言居士。此座高廣。吾不能昇。維摩詰言唯。舍利弗。為須彌燈王如來作禮。乃可得坐。於是新發意菩薩。及大弟子。即為須彌燈王如來作禮。便得坐師子座。舍利弗言居士。未曾有也。如是小室。乃容受此高廣之座。於毗耶離城無所妨礙。又於閻浮提。聚落城邑。及四天下。諸天龍王鬼神宮殿。亦不迫迮。維摩詰言。唯舍利弗。諸佛菩薩。有解脫。名不可思議。若菩薩住是解脫者。以須彌之高廣。內芥子中。無所增減。須彌山王。本相如故。而四天王忉利諸天。不覺不知己之所入。唯應度者。乃見須彌入芥子中。是名不可思議解脫法門。又以四大海水。入一毛孔。不嬈魚鼈黿鼉水性之屬。而彼大海本性如故。諸龍鬼神阿修羅等。不覺不知己之所入。於此眾生。亦無所嬈。又舍利弗。住不可思議解脫菩薩。斷取三千大千世界。如陶家輪。著右掌中。擲過恒沙世界之外。其中眾生。不覺不知己之所往。又復還置本處。都不使人有往來想。而此世界本相如故。又舍利弗。或有眾生。樂久住世而可度者。菩薩即演七日以為一劫。令彼眾生謂之一劫。或有眾生。不樂久住而可度者。菩薩即促一劫以為七日。令彼眾生謂之七日。又舍利弗。住不可思議解脫菩薩。以一切佛土嚴飾之事。集在一國。示於眾生。又菩薩。以一切佛土眾生。置之右掌。飛到十方。遍示一切。而不動本處。又舍利弗。十方眾生。供養諸佛之具。菩薩於一毛孔。皆令得見。又十方國土所有日月星宿。於一毛孔。普使見之。又舍利弗。十方世界所有諸風。菩薩悉能吸著口中。而身不損。外諸樹木。亦不摧折。又十方世界。劫盡燒時。以一切火內於腹中。火事如故。而不為害。又於下方。過恒河沙等諸佛世界。取一佛土。舉著上方過恒河沙無數世界。如持針鋒舉一棗葉。而無所嬈。又舍利弗。住不可思議解脫菩薩。能以神通現作佛身。或現辟支佛身。或現聲聞身。或現帝釋身。或現梵王身。或現世主身。或現轉輪聖王身。又十方世界。所有眾聲上中下音。皆能變之。令作佛聲。演出無常苦空無我之音。及十方諸佛所說種種之法。皆於其中普令得聞。舍利弗。我今略說菩薩不可思議解脫之力。若廣說者。窮劫不盡。是時大迦葉。聞說菩薩不可思議解脫法門。歎未曾有。謂舍利弗。譬如有人。於盲者前。現眾色像。非彼所見。一切聲聞。聞是不可思議解脫法門。不能解了。為若此也。智者聞是。其誰不發阿耨多羅三藐三菩提心。我等何為永斷其根。於此大乘。已如敗種。一切聲聞。聞是不可思議解脫法門。皆應號泣。聲震三千大千世界。一切菩薩應大欣慶。頂受此法。若有菩薩。信解不可思議解脫法門者。一切魔眾。無如之何。大迦葉說此語時。三萬二千天子。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。爾時維摩詰語大迦葉。仁者。十方無量阿僧祇世界中。作魔王者。多是住不可思議解脫菩薩。以方便力故。教化眾生。現作魔王。又迦葉。十方無量菩薩。或有人。從乞手足耳鼻。頭目髓腦。血肉皮骨。聚落城邑。妻子奴婢。象馬車乘。金銀瑠璃。硨磲碼碯。珊瑚琥珀。真珠珂貝。衣服飲食。如此乞者。多是住不可思議解脫菩薩。以方便力。而往試之。令其堅固。所以者何。住不可思議解脫菩薩。有威德力。故行逼迫。示諸眾生如是難事。凡夫下劣。無有力勢。不能如是逼迫菩薩。譬如龍象蹴踏非驢所堪。是名住不可思議解脫菩薩智慧方便之門。

維摩詰所說經卷七

觀眾生品

爾時文殊師利。問維摩詰言。菩薩云何觀於眾生。維摩詰言。譬如幻師見所幻人。菩薩觀眾生為若此。如智者見水中月。如鏡中見其面像。如熱時炎。如呼聲響。如空中雲。如水聚沫。如水上泡。如芭蕉堅。如電久住。如第五大。如第六陰。如第七情。如十三入。如十九界。菩薩觀眾生為若此。如無色界色。如燋穀芽。如須陀洹身見。如阿那含入胎。如阿羅漢三毒。如得忍菩薩貪恚毀禁。如佛煩惱習。如盲者見色。如入滅盡定出入息。如空中鳥跡。如石女兒。如化人煩惱。如夢所見己寤。如滅度者受身。如無烟之火。菩薩觀眾生為若此。文殊師利言。若菩薩作是觀者。云何行慈。維摩詰言。菩薩作是觀已。自念。我當為眾生。說如斯法。是即真實慈也。行寂滅慈。無所生故。行不熱慈。無煩惱故。行等之慈。等三世故。行無諍慈。無所起故。行不二慈。內外不合故。行不壞慈。畢竟盡故。行堅固慈。心無毀故。行清淨慈。諸法性淨故。行無邊慈。如虗空故。行阿羅漢慈。破結賊故行菩薩慈。安眾生故。行如來慈。得如相故。行佛自覺覺彼稱佛之慈。覺眾生故。行自然慈。無因得故。行菩提慈。等一味平等無相也故。行無等慈。斷諸愛故。行大悲慈。導以大乘故。行無厭慈。觀空無我故。行法施慈。無遺惜故。行持戒慈。化毀禁故。行忍辱慈。護彼我故。行精進慈。荷負眾生故。行禪定慈。不受味五欲味故。行智慧慈。無不知時故。行方便慈。一切示現故。行無隱慈。直心清淨故。行深心慈。無雜行故。行無誑慈。不虗假故。行安樂慈。令得佛樂故。菩薩之慈。為若此也。文殊師利。又問何謂為悲。答曰。菩薩所作功德。皆與一切眾生共之。何謂為喜。答曰。有所饒益。歡喜無悔。何謂為捨。答曰。所作福祐。無所希望。文殊師利又問。生死有畏。菩薩當何所依。維摩詰言。菩薩於生死畏中。當依如來功德之力。文殊師利又問。菩薩欲依如來功德之力。當於何住。答曰。菩薩欲依如來功德力者。當住度脫一切眾生。又問欲度眾生。當何所除。答曰欲度眾生。除其煩惱。又問欲除煩惱。當何所行。答曰當行正念。又問云何行於正念。答曰當行不生不滅。又問何法不生。何法不滅。答曰不善不生。善法不滅。又問善不善孰為本。答曰身為本。又問身孰為本。答曰欲貪為本。又問欲貪孰為本。答曰虗妄分別為本。又問虗妄分別孰為本。答曰顛倒想為本。又問顛倒想孰為本。答曰無住為本。又問無住孰為本。答曰無住則無本。文殊師利。從無住本。立一切法。時維摩詰室。有一天女。見諸天人。聞所說法。便現其身。即以天華。散諸菩薩大弟子上。華至諸菩薩。即皆墮落。至大弟子。便著不墮。一切弟子。神力去華。不能令去。爾時天問舍利弗。何故去華。答曰此華不如法。是以去之。天曰勿謂此華為不如法。所以者何。是華無所分別。仁者自生分別想耳。若於佛法出家。有所分別。為不如法。若無所分別。是則如法。觀諸菩薩。華不著者。已斷一切分別想故。譬如人畏時。非人得其便。如是弟子。畏生死故。色聲香味觸。得其便也。已離畏者。一切五欲。無能為也。結習未盡。華著身耳。結習盡者。華不著也。舍利弗言。天止此室。其已久如。答曰我止此室。如耆年解脫。舍利弗言。止此久耶。天曰。耆年解脫。亦何如久。舍利弗默然不答。天曰。如何耆舊大智而默。答曰解脫者。無所言說。故吾於是不知所云。天曰。言說文字。皆解脫相。所以者何。解脫者。不內不外。不在兩間。文字亦不內不外。不在兩間。是故舍利弗。無離文字說解脫也。所以者何。一切諸法。是解脫相。舍利弗言。不復以離婬怒癡為解脫乎。天曰。佛為增上慢人。說離婬怒癡為解脫耳。若無增上慢者。佛說婬怒癡性。即是解脫。舍利弗言。善哉善哉。天女。汝何所得。以何為證。辯乃如是。天曰我無得無證。故辯如是。所以者何。若有得有證者。則於佛法為增上慢。舍利弗問天。汝於三乘。為何志求。天曰。以聲聞法化眾生故。我為聲聞以因緣法。化眾生故。我為辟支佛。以大悲法化眾生故。我為大乘。舍利弗。如人入瞻蔔林。唯齅瞻蔔。不齅餘香。如是。若入此室。但聞佛功德之香。不樂聞聲聞辟支佛功德香也。舍利弗。其有釋梵四天王。諸天龍鬼神等。入此室者。聞斯上人講說正法。皆樂佛功德之香。發心而出。舍利弗。吾止此室。十有二年。初不聞說聲聞辟支佛法。但聞菩薩大慈大悲不可思議諸佛之法。舍利弗。此室常現八未曾有難得之法。何等為八。此室常以金色光照。晝夜無異。不以日月所照為明。是為一未曾有難得之法。此室入者。不為諸垢之所惱也。是為二未曾有難得之法。此室常有釋梵四天王他方菩薩。來會不絕。是為三未曾有難得之法。此室常說六波羅蜜不退轉法。是為四未曾有難得之法。此室常作天人第一之樂。絃出無量法化之聲。是為五未曾有難得之法。此室有四大藏。眾寶積滿。周窮濟乏。求得無盡。是為六未曾有難得之法。此室釋迦牟尼佛。阿彌陀佛。阿閦佛。寶德。寶燄。寶月。寶嚴。難勝。師子響。一切利成。如是等十方無量諸佛是。上人念時。即皆為來。廣說諸佛秘要法藏。說已還去。是為七未曾有難得之法。此室一切諸天嚴飾宮殿。諸佛淨土。皆於中現。是為八未曾有難得之法。舍利弗。此室常現八未曾有難得之法。誰有見斯不思議事。而復樂於聲聞法乎。舍利弗言。汝何以不轉女身。天曰。我從十二年來。求女人相。了不可得。當何所轉。譬如幻師化作幻女。若有人問。何以不轉女身。是人為正問不。舍利弗言不也。幻無定相。當何所轉。天曰一切諸法。亦復如是。無有定相。云何乃問不轉女身。即時天女。以神通力。變舍利弗。令如天女。天自化身。如舍利弗。而問言何以不轉女身。舍利弗以天女像而答言。我今不知何轉。而變為女身。天曰。舍利弗。若能轉此女身。則一切女人。亦當能轉。如舍利弗非女而現女身。一切女人亦復如是。雖現女身而非女也。是故佛說一切諸法非男非女。即時天女。還攝神力。舍利弗身。還復如故。天問舍利弗。女身色相。今何所在。舍利弗言。女身色相。無在無不在。天曰。一切諸法。亦復如是。無在無不在。夫無在無不在者。佛所說也。舍利弗問天。汝於此沒。當生何所。天曰。佛化所生。吾如彼生。曰佛化所生。非沒生也。天曰。眾生猶然。非沒生也。舍利弗問天。汝久如當得阿耨多羅三藐三菩提。天曰。如舍利弗還為凡夫。我乃當成阿耨多羅三藐三菩提。舍利弗言。我作凡夫。無有是處。天曰。我得阿耨多羅三藐三菩提。亦無是處。所以者何。菩提無住處。是故無有得者。舍利弗言。今諸佛得阿耨多羅三藐三菩提。已得當得。如恒河沙。皆謂何乎。天曰。皆以世俗文字數故說有三世。非謂菩提有去來今。天曰。舍利弗。汝得阿羅漢道耶。曰無所得故而得。天曰。諸佛菩薩亦復如是。無所得故而得。爾時維摩詰語舍利弗。是天女已曾供養九十二億諸佛。已能遊戲菩薩神通。所願具足。得無生忍。住不退轉。以本願故。隨意能現。教化眾生。

維摩詰所說經卷八

佛道品

爾時文殊師利。問維摩詰言。菩薩云何通達佛道。維摩詰言。若菩薩行於非道起照後。是為通達佛道。又問云何菩薩行於非道。答曰若菩薩行五無間五逆罪也。而無惱恚。至於地獄。無諸罪垢地獄因。至于畜生。無有無明憍慢等過。至于餓鬼。而具足功德。行色無色界道。不以為勝。示行貪欲。離諸染著。示行瞋恚。於諸眾生無有恚礙。示行愚癡。而以智慧調伏其心。示行慳貪。而捨內外所有不惜身命。示行毀禁。而安住淨戒。乃至小罪。猶懷大懼。示行瞋恚。而常慈忍。示行懈怠。而勤修功德。示行亂意。而常念定。示行愚癡。而通達世間出世間慧。示行諂偽。而善方便隨諸經義。示行憍慢。而於眾生猶如橋梁。示行諸煩惱。而心常清淨。示入於魔。而順佛智慧不隨他教。示入聲聞。而為眾生說未聞法。示入辟支佛。而成就大悲。教化眾生。示入貧窮。而有寶手。功德無盡。示入形殘。而具諸好相以自莊嚴。示入下賤。而生佛種性中。具諸功德。示入羸劣醜陋。而得那羅延身。一切眾生之所樂見。示入老病。而永斷病根。超越死畏。示有資生。而恒觀無常。實無所貪。示有妻妾綵女。而常遠離五欲淤泥。現於訥鈍。而成就辯才。總持無失。示入邪濟。而以正濟度諸眾生。現遍入諸道。而斷其因緣。現於涅槃。而不斷生死。文殊師利。菩薩能如是行於非道收應前。是為通達佛道。於是維摩詰。問文殊師利。何等為如來種。文殊師利言。有身為種。無明有愛為種。貪恚癡為種。四顛倒為種。五蓋為種。六入為種。七識處為種。八邪法為種。九惱處為種。十不善道為種。以要言之。六十二見。及一切煩惱皆是佛種。曰何謂也。答曰。若見無為入正位者。不能復發阿耨多羅三藐三菩提心。譬如高原陸地。不生蓮華。卑濕淤泥。乃生此華。如是見無為法。入正位者。終不復能生於佛法。煩惱泥中。乃有眾生起佛法耳。又如植種於空。終不能生。糞壤之地。乃能滋茂。如是入無為正位者。不生佛法。起於我見如須彌山。猶能發於阿耨多羅三藐三菩提心。生佛法矣。是故當知一切煩惱為如來種。譬如不下巨海妙諭。不能得無價寶珠。如是。不入煩惱大海。則不能得一切智寶。爾時大迦葉。歎言善哉善哉。文殊師利。快說此語。誠如所言。塵勞之儔。為如來種。我等今者。不復堪任發阿耨多羅三藐三菩提心。乃至五無間罪。猶能發意生於佛法。而今我等。永不能發。譬如根敗之士。其於五欲。不能復利。如是聲聞諸結斷者。於佛法中。無所復益。永不志願。是故文殊師利。凡夫於佛法有反復。而聲聞無也。所以者何。凡夫聞佛法。能起無上道心。不斷三寶。正使聲聞終身聞佛法。力無畏等。永不能發無上道意。爾時會中有菩薩。名普現色身。問維摩詰言居士。父母妻子。親戚眷屬。吏民知識。悉為是誰。奴婢僮僕。象馬車乘。皆何所在。於是維摩詰。以偈答曰。

智度菩薩母　方便以為父　一切眾導師

無不由是生　法喜以為妻　慈悲心為女

善心誠實男　畢竟空寂舍　弟子眾塵勞

隨意之所轉　道品善知識　由是成正覺

諸度法等侶　四攝為妓女　歌詠誦法言

以此為音樂　總持之園苑　無漏法林樹

覺意淨妙華　解脫智慧果　八解之浴池

定水湛然滿　布以七淨華　浴此無垢人

象馬五通馳　大乘以為車　調御以一心

遊於八正路　相具以嚴容　眾好飾其姿

慚愧之上服　深心為華鬘　富有七財寶

教授以滋息　如所說修行　迴向為大利

四禪為牀座　從於淨命生　多聞增智慧

以為自覺音　甘露法之食　解脫味為漿

淨心以澡浴　戒品為塗香　摧滅煩惱賊

勇徤無能踰　降伏四種魔　勝旛建道場

雖知無起滅　示彼故有生　悉現諸國土

如日無不見　供養於十方　無量億如來

諸佛及己身　無有分別想　雖知諸佛國

及與眾生空　而常修淨土　教化於羣生

諸有眾生類　形聲及威儀　無畏力菩薩

一時能盡現　覺知眾魔事　而示隨其行

以善方便智　隨意皆能現　或示老病死

成就諸羣生　了知如幻化　通達無有礙

或現劫盡燒　天地皆洞然　眾人有常想

照令知無常　無數億眾生　俱來請菩薩

一時到其舍　化令向佛道　經書禁呪術

工巧諸技藝　盡現行此事　饒益諸羣生

世間眾道法　悉於中出家　因以解人惑

而不墮邪見　或作日月天　梵王世界主

或時作地水　或復作風火　劫中有疾疫

現作諸藥草　若有服之者　除病消眾毒

劫中有饑饉　現身作飲食　先救彼饑渴

却以法語人　劫中有刀兵　為之起慈悲

化彼諸眾生　令住無諍地　若有大戰陣

立之以等力　菩薩現威勢　降伏使和安

一切國土中　諸有地獄處　輙往到於彼

勉濟其苦惱　一切國土中　畜生相食噉

皆現生於彼　為之作利益　示受於五欲

示復現行禪　令魔心憒亂　不能得其便

火中生蓮華　是可謂希有　在欲而行禪

希有亦如是　或現作淫女　引諸好色者

先以欲鉤牽　後令入佛智　或為邑中主

或作商人導　國師及大臣　以祐利眾生

諸有貧窮者　現作無盡藏　因以勸導之

令發菩提心　我心憍慢者　為現大力士

消伏諸貢高　令住無上道　其有恐懼眾

居前而慰安　先施以無畏　後令發道心

或現離婬欲　為五通仙人　開導諸羣生

令住戒忍慈　見須供事者　現為作僮僕

既悅可其意　乃發以道心　隨彼之所須

得入於佛道　以善方便力　皆能給足之

如是道無量　所行無有涯　智慧無邊際

度脫無數眾　假令一切佛　於無數億劫

讚歎其功德　猶尚不能盡　誰聞如是法

不發菩提心　除彼不肖人　癡冥無智者

維摩詰所說經卷十

香積佛品

於是舍利弗心念。日時欲至。此諸菩薩。當於何食。時維摩詰。知其意而語言。佛說八解脫。仁者受行。豈雜欲食而聞法乎。若欲食者。且待須臾。當令汝得未曾有食。時維摩詰。即入三昧。以神通力。示諸大眾上方界分。過四十二恒河沙佛土。有國名眾香。佛號香積。今現在。其國香氣。比於十方諸佛世界人天之香。最為第一。彼土無有聲聞辟支佛名。唯有清淨大菩薩眾。佛為說法。其界一切。皆以香作樓閣。經行香地。苑園皆香。其食香氣。周流十方無量世界。時彼佛與諸菩薩。方共坐食。有諸天子。皆號香嚴。悉發阿耨多羅三藐三菩提心。供養彼佛及諸菩薩。此諸大眾。莫不目見。時維摩詰。問眾菩薩。諸仁者。誰能致彼佛飯。以文殊師利威神力故。咸皆默然。維摩詰言。仁此大眾。無乃可耻。文殊師利曰。如佛所言。勿輕未學。於是維摩詰。不起於座。居眾會前。化作菩薩。相好光明。威德殊勝。蔽於眾會。而告之曰。汝往上方界分。度如四十二恒河沙佛土。有國名眾香。佛號香積。與諸菩薩。方共坐食。汝往到彼。如我詞曰。維摩詰。稽首世尊足下。致敬無量。問訊起居。小病小惱。氣力安不。願得世尊所食之餘。當於娑婆世界。施作佛事。令此樂小法者。得弘大道。亦使如來名聲普聞。時化菩薩。即於會前。昇於上方。舉眾皆見其去到眾香界。禮彼佛足。又聞其言。維摩詰稽首世尊足下。致敬無量。問訊起居。少病少惱。氣力安不。願得世尊所食之餘。欲於娑婆世界。施作佛事。使此樂小法者。得弘大道。亦使如來名聲普聞。彼諸大士。見化菩薩。歎未曾有。今此上人。從何所來。娑婆世界。為在何許。云何名為樂小法者。即以問佛。佛告之曰。下方度如四十二恒河沙佛土。有世界名娑婆。佛號釋迦牟尼。今現在於五濁惡世。為樂小法眾生。敷演道教。彼有菩薩名維摩詰。住不可思議解脫。為諸菩薩說法。故遣化來。稱揚我名。并讚此土。令彼菩薩增益功德。彼菩薩言其人何如。乃作是化。德力無畏。神足若斯。佛言甚大。一切十方。皆遣化往。施作佛事。饒益眾生。於是香積如來。以眾香鉢。盛滿香飯。與化菩薩。時彼九百萬菩薩。俱發言聲。我欲詣娑婆世界。供養釋迦牟尼佛。并欲見維摩詰等諸菩薩眾。佛言可往。攝汝身香。無令彼諸眾生起惑著心。又當捨汝本形。勿使彼國求菩薩者。而自鄙耻。又汝於彼。莫懷輕賤而作礙想。所以者何。十方國土。皆如虗空。又諸佛為欲化諸樂小法者。不盡現其清淨土耳。時化菩薩。既受鉢飯。與彼九百萬菩薩俱。承佛威神。及維摩詰力。於彼世界。忽然不現。須臾之間。至維摩詰舍。時維摩詰。即化作九百萬師子之座。嚴好如前。諸菩薩皆坐其上。時化菩薩。以滿鉢香飯。與維摩詰。飯香普熏毗耶離城。及三千大千世界。時毗耶離。婆羅門居士等。聞是香氣。身意快然。歎未曾有。於是長者主月蓋。從八萬四千人。來入維摩詰舍。見其室中。菩薩甚多。諸師子座。高廣嚴好。皆大歡喜。禮眾菩薩及大弟子。却住一面。諸地神。虗空神及欲色界諸天。聞此香氣。亦皆來入維摩詰舍。時維摩詰。語舍利弗等諸大聲聞。仁者。可食如來甘露味飯。大悲所熏。無以限意食之。使不消也。有異聲聞念是飯少。而此大眾人人當食。化菩薩曰。勿以聲聞小德小智。稱量如來無量福慧。四海有竭。此飯無盡。使一切人食。摶若須彌。乃至一劫猶不能盡。所以者何。無盡戒定。智慧解脫。解脫知見。功德具足者。所食之餘。終不可盡。於是鉢飯。悉飽眾會。猶故不盡。其諸菩薩。聲聞天人。食此飯者。身安快樂。譬如一切樂莊嚴國諸菩薩也。又諸毛孔。皆出妙香。亦如眾香國土諸樹之香。爾時維摩詰。問眾香菩薩。香積如來。以何說法。彼菩薩曰。我土如來。無文字說。但以眾香。令諸天人得入律行。菩薩各各坐香樹下。聞斯妙香。即獲一切德藏三昧。得是三昧者。菩薩所有功德。皆悉具足。彼諸菩薩問維摩詰。今世尊釋迦牟尼。以何說法。維摩詰言。此土眾生。剛強難化。故佛為說剛強之語。以調伏之。言是地獄。是畜生。是餓鬼。是諸難處。是愚人生處。是身邪行。是身邪行報。是口邪行。是口邪行報。是意邪行。是意邪行報。是殺生。是殺生報。是不與取。是不與取報。是邪婬。是邪婬報。是妄語。是妄語報。是兩舌。是兩舌報。是惡口。是惡口報。是無義語。是無義語報。是貪嫉。是貪嫉報。是瞋惱。是瞋惱報。是邪見。是邪見報。是慳悋。是慳悋報。是毀戒。是毀戒報。是瞋恚。是瞋恚報。是懈怠。是懈怠報。是亂意。是亂意報。是愚癡。是愚癡報。是結戒。是持戒。是犯戒。是應作。是不應作。是障礙。是不障礙。是得罪。是離罪。是淨。是垢。是有漏。是無漏。是邪道。是正道。是有為。是無為。是世間。是涅槃。以難化之人心如猨猴。故以若干種法。制御其心。乃可調伏。譬如象馬。[怡-台+龍]悷不調。加諸楚毒。乃至徹骨然後調伏。如是剛強難化眾生。故以一切苦切之言。乃可入律。彼諸菩薩。聞說是已。皆曰。未曾有也。如世尊釋迦牟尼佛。隱其無量自在之力。乃以貧所樂法度脫眾生。斯諸菩薩。亦能勞謙。以無量大悲。生是佛土。維摩詰言。此土菩薩。於諸眾生。大悲堅固。誠如所言。然其一世。饒益眾生。多於彼國百千劫行。所以者何。此娑婆世界。有十事善法。諸餘淨土之所無有。何等為十。以布施攝貧窮。以淨戒攝毀禁。以忍辱攝瞋恚。以精進攝懈怠。以禪定攝亂意。以智慧攝愚癡說除難法度八難者。以大乘法度樂小乘者。以諸善根濟無德者。常以四攝成就眾生。是為十。彼菩薩曰。菩薩成就幾法。於此世界。行無瘡疣。生于淨土。維摩詰言。菩薩成就八法。於此世界。行無瘡疣。生于淨土。何等為八。饒益眾生而不望報。代一切眾生受諸苦惱。所作功德盡以施之。等心眾生。謙下無礙。於諸菩薩視之如佛。所未聞經聞之不疑。不與聲聞而相違背。不嫉彼供。不高己利。而於其中調伏其心。常省己過。不訟彼短。恒以一心求諸功德。是為八法。維摩詰文殊師利。於大眾中說是法時。百千天人。皆發阿耨多羅三藐三菩提心。十千菩薩。得無生法忍。

維摩詰所說經卷十一

菩薩行品

爾時佛說法於菴羅樹園。其地忽然。廣博嚴事。一切眾會。皆作金色。阿難白佛言。世尊。以何因緣。有此瑞應。是處忽然。廣博嚴事。一切眾會。皆作金色。佛告阿難。是維摩詰。文殊師利。與諸大眾。恭敬圍繞。發意欲來。故先為此瑞應。於是維摩詰。語文殊師利。可共見佛。與諸菩薩。禮事供養。文殊師利言。善哉行矣。今正是時。維摩詰即以神力。持諸大眾。并師子座。置於右掌。往詣佛所。到已著地。稽首佛足。右遶七帀。一心合掌。在一面立。其諸菩薩。即皆避座。稽首佛足。亦遶七帀於一面立。諸大弟子。釋梵四天王等。亦皆避座。稽首佛足。在一面立。於是世尊。如法慰問諸菩薩已。各令復坐。即皆受教。眾坐已定。佛語舍利弗。汝見菩薩大士自在神力之所為乎。唯然已見。汝意云何。世尊。我覩其為。不可思議。非意所圖。非度所測。爾時阿難白佛言。世尊。今所聞香。自昔未有。是為何香。佛告阿難。是彼菩薩毛孔之香。於是舍利弗。語阿難言。我等毛孔。亦出是香。阿難言此所從來。曰是長者維摩詰。從眾香國。取佛餘飯。於舍食者。一切毛孔。皆香若此。阿難問維摩詰。是香氣。住當久如。維摩詰言。至此飯消。曰此飯久如當消。曰此飯勢力。至於七日。然後乃消。又阿難。若聲聞人。未入正位。食此飯者。得入正位。然後乃消。已入正位。食此飯者。得心解脫。然後乃消。若未發大乘意。食此飯者。至發意乃消。已發意。食此飯者。得無生忍。然後乃消。已得無生忍。食此飯者。至一生補處。然後乃消。譬如有藥。名曰上味。其有服者。身諸毒滅。然後乃消。此飯如是。滅除一切諸煩惱毒。然後乃消。阿難白佛言。未曾有也。世尊如此香飯。能作佛事。佛言。如是如是。阿難或有佛土。以佛光明而作佛事。有以諸菩薩而作佛事。有以佛所化人而作佛事。有以菩提樹而作佛事。有以佛衣服臥具而作佛事。有以飯食而作佛事舌根通道。有以園林臺觀而作佛事眼根通道。有以三十二相八十隨形好而作佛事。有以佛身而作佛事現全身。有以虗空而作佛事滅眾色像。眾生應以此緣。得入律行。有以夢幻影響。鏡中像。水中月。熱時焰。如是等喻。而作佛事。有以音聲語言文字而作佛事。或有清淨佛土寂寞。無言無說。無示無識。無作無為。而作佛事。如是阿難。諸佛威儀進止。諸所施為。無非佛事。阿難。有此四魔。八萬四千諸煩惱門。而諸眾生。為之疲勞。諸佛即以此法。而作佛事是名入一切諸佛法門。菩薩入此門者。若見一切淨好佛土。不以為喜。不貪不高。若見一切不淨佛土。不以為憂。不礙不沒。但於諸佛。生清淨心。歡喜恭敬。未曾有也。諸佛如來。功德平等。為教化眾生故。而現佛土不同。阿難。汝見諸佛國土。地有若干。而虗空無若干也。如是見諸佛色身。有若干耳。其無礙慧。無若干也。阿難。諸佛色身威相種性。戒定智慧解脫解脫知見。力無所畏。不共之法。大慈大悲。威儀所行。及其壽命。說法教化。成就眾生。淨佛國土。具諸佛法。悉皆平等。是故名為三藐三佛陀。名為多陀阿伽度。名為佛陀。阿難。若我廣說此三句義。汝以劫壽。不能盡受。正使三千大千世界。滿中眾生。皆如阿難多聞第一。得念總持。此諸人等。以劫之壽。亦不能受。如是阿難。諸佛阿耨多羅三藐三菩提。無有限量。智慧辯才。不可思議。阿難白佛言。我從今已往。不敢自謂以為多聞。佛告阿難。勿起退意。所以者何。我說汝於聲聞中。為最多聞。非謂菩薩。且止。阿難。其有智者。不應限量諸菩薩也。一切海淵尚可測量。菩薩禪定智慧。總持辯才。一切功德。不可量也。阿難。汝等捨置菩薩所行。是維摩詰。一時所現神通之力。一切聲聞。辟支佛。於百千劫。盡力變化。所不能作。爾時眾香世界菩薩來者。合掌白佛言。世尊。我等初見此土。生下劣想。今自悔責。捨離是心。所以者何。諸佛方便。不可思議。為度眾生。故隨其所應。現佛國異。唯然世尊。願賜少法。還於彼土。當念如來。佛告諸菩薩。有盡無盡解脫法門。汝等當學。何謂為盡。謂有為法。何謂無盡。謂無為法。如菩薩者。不盡有為無凡夫閡。不住無為無二乘閡。何謂不盡有為起句。謂不離大慈。不捨大悲。深發一切智心。而不忽忘。教化眾生。終不厭惓。於四攝法。常念順行。護持正法。不惜身命。種諸善根。無有疲厭。志常安住。方便迴向。求法不懈。說法無悋。勤供諸佛。故入生死而無所畏。於諸榮辱。心無憂喜。不輕未學。敬學如佛。墮煩惱者。令發正念。於遠離樂。不以為貴。不著己樂。慶於彼樂。在諸禪定。如地獄想。於生死中。如園觀想。見來求者。為善師想。捨諸所有。具一切智想。見毀戒人。起救護想。諸波羅蜜。為父母想。道品之法。為眷屬想。發行善根。無有齊限。以諸淨國嚴飾之事。成己佛土。行無限施。具見相好。除一切惡。淨身口意。故生死無數劫。意而有勇。聞佛無量德。志而不倦。以智慧劒破煩惱賊。出陰界。入荷負眾生。永使解脫。以大精進摧伏魔軍常求無念實相智慧。行少欲知足。而不捨世法天下皆謂我同己。不壞威儀而我獨異人。而能隨俗。起神通慧。引導眾生。得念總持。所聞不忘。善別諸根。斷眾生疑。以樂說辯。演法無礙。淨十善道。受人天福。修四無量。開梵天道。勸請說法。隨喜讚善。得佛音聲。身口意善。得佛威儀。深修善法。所行轉勝。以大乘教。成菩薩僧。心無放逸。不失眾善。行如此法。是名菩薩不盡有為收句。何謂菩薩不住無為起句。謂修學空。不以空為證。修學無相無作。不以無相無作為證。修學無起。不以無起為證。觀於無常。而不厭善本。觀世間苦。而不惡生死。觀於無我。而誨人不倦。觀於寂滅。而不永寂滅。觀於遠離。而身心修善。觀無所歸。而歸趣善法。觀於無生。而以生法荷負一切。觀於無漏。而不斷諸漏。觀無所行。而以行法教化眾生。觀於空無。而不捨大悲。觀正法位。而不隨小乘。觀諸法虗妄。無牢無人。無主無相本願未滿。而不虗福德。禪定智慧。修如此法。是名菩薩不住無為收句。又具福德故。不住無為。具智慧故。不盡有為。大慈悲故。不住無為。滿本願故。不盡有為。集法藥故。不住無為。隨授藥故。不盡有為。知眾生病故。不住無為。滅眾生病故。不盡有為諸正士菩薩。已修此法。不盡有為。不住無為。是名盡無盡解脫法門又總収一步緊一步。汝等當學。爾時彼諸菩薩。聞說是法。皆大歡喜。以眾妙華若干種色。若干種香。散遍三千大千世界。供養於佛。及此經法。并諸菩薩已稽首佛足。歎未曾有。言釋迦牟尼佛。乃能於此。善行方便。言已。忽然不現。還到彼國。